政府擬研風暴潮恐白做

2018年12月17日

政府擬研風暴潮恐白做

颱風山竹對香港造成嚴重破壞，土木工程拓展署明年將展開有關風暴潮和風浪分析顧問研究，供政府參考制定合適防禦措施。資料圖片

颱風天鴿、山竹先後對香港造成嚴重破壞，土木工程拓展署正準備展開一項顧問研究，全面檢視沿海較低窪或當風地點情況，及進行相關風暴潮和風浪研究，以評估極端天氣影響。香港大學土木工程學系教授關國雄認為，研究可為建造防波堤和排水渠管制訂標準，但擔心未來氣候和水位變化難以預測，更新工程標準後，極端天氣仍持續惡化。

相關新聞：將軍澳海濱單車徑多爛路

以制訂合適防禦措施

土木工程拓展署明年首季或第二季將展開一項顧問研究，利用電腦模型進行沿海較低窪或當風地點的風暴潮和風浪分析，當中會考慮氣候變化及極端天氣因素，結果將交政府參考，以制訂合適防禦措施，當中包括改善工程和管理措施等選項，加強沿海地區抵抗巨浪能力。

香港大學土木工程學系教授關國雄表示，風暴潮研究難度高，現時政府只參考天文台過去數據，難以包納氣候變化因素，加上填海導致地形改變，風暴潮走向和變化亦會有不同，故以此釐定工程標準難以準確。他解釋，風浪研究相對簡單，推算浪的高度並不複雜，但風暴潮則需要用超級電腦模擬風暴潮流向，因不同位置和颱風路線不同，風暴潮情況差異可以很大，「好似吐露港，就算冇乜雨，出面啲水走唔切，（浪）打入嚟都可以好高」，故必須由政府進行整體仔細研究。

他指出，有關研究結果有助制訂海堤和排水渠管的設計標準，但擔心氣候變化難以預測，極端天氣情況無法掌控，「預咗廿年，到時又可能唔夠」，但建造工程需時較長，研究亦不能過於頻密更新。

他稱，研究對填海工程非常有用，如在建屋前掌握最新數據，仍可以依此填高土地，可以避免海水倒灌問題，但如已發展的地區，則較困難解決，或需涉較高昂的工程金額。

土木工程拓展署亦指，政府正就被颱風「山竹」破壞地點，進行短、中期的緩解措施，例如加建防浪牆、安裝拆除式擋水板、改善排水設施等，並密切留意聯合國對氣候變化的最新報告，適時更新海事工程的設計標準。

上一則
上一則
兩萬公噸塌樹已送堆填區

將軍澳海濱單車徑多爛路
西灣村直升機坪待修緊急救援停擺
兩萬公噸塌樹已送堆填區
港聞專題：杏花邨重建海堤治標造價勢破億元

其實香港天文台有咩係做到
平時天氣預測都成日甩甩漏漏